[血壓高心臟病慎入]壹週刊： 港漂 是中站？是終站？

壹週刊：
港漂 是中站？是終站？
分享

Ted大學畢業後便打算留港領身份證。

香港和(中國)內地的界線，好像變得越來越模糊。來香港工作的(中國)內地人多了，來港讀書的更加多。過去三年，本地每年有近兩萬名(中國)內地留學生。

(中國)內地留學生畢業後，可申請留港工作。不知何時開始，我們稱呼這班人做「(中國)港漂」，可能他們不是(中國)新移民，還沒有正式的居港權，心理上或多或少有點漂泊的感覺。始終，這裏不是他們熟悉的地方。

本刊訪問了兩名(中國)港漂，他們都是畢業後選擇留在香港工作，希望尋找自己的生活和夢想。但時間過去，有人正滿心歡喜等待拿到香港永久居民身份證，亦有人擔心難以在這裏買樓安居樂業，或會選擇離開。

不說甚麼中港分歧，在一個陌生的地方工作和生活，確實一點不容易。

撰文：鄧可盈 攝影：田俊 蔡福生 林志謙

朱澤峰（Ted）23歲，一副典型江蘇人身材，個子高大，現時和同是(中國)港漂的女朋友同居。(中國)內地高考競爭激烈，即使他當年的分數剛達到最高級別的一本線，亦很難擠進(中國)內地較好的大學，於是他便決定來港讀書，「覺得香港可以作為一個跳板，換一個環境。」

四年過去，Ted在樹仁大學工商管理學系畢業，開始萌生想得到香港永久性居民身份證的念頭。他說：「其實我多讀一個碩士學位，再工作兩年便可以。」於是Ted去年在城大讀完碩士，現時在一間超級市場做管理培訓生（MT），下年便居港滿七年，能拿到身份證。

「我家本身是一個三線城市，香港的生活總比較好。最基本是醫療福利，可以使用公立醫院。」Ted解釋。

Ted現時在零售業界做管理培訓生。
香港是奮鬥的地方

這些年來，Ted最不習慣的是香港人急速的步伐，和炎熱潮濕的天氣。訪問當日，他不時要抹去額上的汗珠。他說：「老家的人走路速度，大概只有香港人的一半。」他指香港是奮鬥的地方，老家則是用來養老：「工作我可以高效率，但平時我還是喜歡悠閒一點、懶一點。」

Ted和女朋友租住將軍澳的私人屋苑，家裏還養了兩隻狗。他說之前住過美孚，但租金十分昂貴，還要是舊式屋苑，於是他才搬到將軍澳，貪其租金較便宜，又臨近海邊，方便遛狗。

不過所謂較便宜的租金也要17,800元，對初出社會的Ted和仍在讀書的女朋友來說，實在負擔不起，因此仍要家人每月資助部份租金。他說：「壓力很大，付了房租之後，幾乎沒有任何儲蓄。」

日常交際上，Ted的同事雖然都是本地人，但他平日還是大多和(中國)內地朋友交往，主要原因是文化差異大：「年輕人之間會談流行文化，我跟(中國)國內的朋友可以聊起來，例如(中國)國內最近發生甚麼事，但是跟香港的朋友便說不起來，缺少了這種話題。」

Ted住在將軍澳的私人屋苑，指租金昂貴，需要家人補貼。
從漂泊感到歸屬感

他表示，曾經想過主動去融入，了解本地文化，但他認為：「交朋友就是要做自己，所以不管我對着本地人還是(中國)國內的人，我都是自己。」因此便沒有再刻意做些甚麼，去和香港人有共同話題。

(中國)港漂，就是有漂泊的意思。Ted說：「第一天到香港，我進入宿舍房間的那一刻，我突然覺得自己沒有任何朋友、沒有任何認識的人，那一瞬間，我是有漂泊的感覺。」

隨着時間，Ted有了自己的圈子，對香港亦有了歸屬感：「我不會覺得我不屬於這個地方，其實像我這樣的人也有很多，我們和大家一樣，都是打份工，租個房子生活。」

文文本身從事傳媒行業，去年轉職保險銷售。

不是每一個港漂都視香港是自己的終點站。29歲的文文來自(中國)山東，本身在(中國)內地從事媒體工作，兩年半前毅然到香港，在城大念傳播學碩士，現時轉職保險。她說：「大學畢業後工作了兩年，覺得人生有點悶，想換一種生活模式，便決定留學看看。」

文文兩年半前辭去(中國)內地工作，來香港讀書。
在香港看不到未來

碩士畢業後，文文在兩地都有找工作，只是在香港找到份比較喜歡的，才選擇留在香港。她說：「可能大家會覺得我們來香港是拿身份證之類的，但其實我們只是想來上個學、經歷一下而已，就像去美國、去英國讀書一樣。」她續指(中國)內地工作機會多，加上新媒體發展蓬勃，不少同學一畢業便馬上回到(中國)內地(中國)北京和(中國)上海等(中國)大城市工作。

文文說以現時的工作，足夠在香港開開心心過活，但考慮到往後結婚生子的人生規劃則有點困難：「以目前的經濟能力，短期內在香港買房過活是比較遙遠的。」雖然兩地的生活文文都喜歡，但她在香港看不見未來。

文文不時都會回(中國)山東的老家與家人和朋友見面。

明年便30歲的文文，不時被老家催促結婚，雖然她生性喜歡無拘無束，亦難免會考慮將來。她說目前不會想在香港長遠定居，寧願在(中國)內地多陪家人，需要工作時才飛回香港。

留與不留，是港漂經常糾結的問題，始終離鄉別井，很多問題都要獨自面對。文文說，身邊的(中國)港漂總是搖擺不定，無論來了多少年，還是會糾結要不要回老家。

她想起當初不理家人反對，辭掉工作來港讀書：「有人覺得我已經出去工作好幾年，亦應該開始考慮成家的問題，但又自己跑出去，整個人生規劃都亂掉，我覺得沒所謂，我到40歲想再讀書，也可以辭職再去讀。」

文文憑當下感覺過活，她在香港或許只是一個過客，之後「漂」到哪裏去也是未知之數。

識大陸學生黎香港讀書係有船，每個月近2萬（CUHK)，本科成職唔洗好勁，GPA3.5已足夠。識玩既可以玩理exchange去美國、加拿大讀一年。

之後再留港工作、結婚、生仔，溝洋腸又得，直接入籍外國。

真人真事，識兩個係咁

真係死去外國都還好

港漂係佢哋大陸人自己叫自己。

唔好講到係香港人幫佢哋改咁，懶親切，毒蘋果

紅蘋果唔係浪得虛名

"對香港亦有了歸屬感"

但唔識香港文化, 又無打算融入香港文化

文文本身從事傳媒行業，去年轉職保險銷售。

港嫖呢啲詞
真係無聽香港人講過
同乜春新香港人一樣
有班柒頭想煲大做流行語
但都係無人理

邊個話有歸屬感就要融合？
佢係要取代本地人

大陸人去到邊都係咁, 完全係入侵黎

好事黎噶

佢地真係有精神分裂

貪其租金較便宜，又臨近海邊，方便遛狗。

不過所謂較便宜的租金也要17,800元，對初出社會的Ted和仍在讀書的女朋友來說，實在負擔不起，因此仍要家人每月資助部份租金。他說：「壓力很大，付了房租之後，幾乎沒有任何儲蓄。」
蝗報用咁多蝗字眼拖長篇文

去年轉職保險銷售。

廣東話都唔撚識講
開口埋口又係蝗語
7年生活都可以唔用廣東話，根本垃圾
成日9吹支那強大把炮
但又要落黎香港讀書搵工同住
你自己響自己老家咁做唔關我事
但黎香港搶撚左資源仲咁撚牙刷刷唔稀罕香港心態
抵你識唔到香港fd架wo
快撚d番支那啦

屌你老母毒菓

基本上呢幾年多左好多，佢地唔會融入香港，照樣講普通話，同香港人冇交流，活係平行時空

咁辛苦咪死返上去耕田囉支那狗

成日想攞香港做跳板，過幾年都變大灣區做番支那城市，真係唔知恭唔恭喜你白花學費好

屌你老母毒果又維穩

我估想去外國

終極目標

對佢地來講無咩所謂，
已經幫國家完成任務(換血)